\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Descrição Geral}
    %2.1.	Declaração do problema
        %2.1.1. Entrevistas realizadas
        %2.1.2. Modelos Contextuais
    %2.1.	Perspetiva do Produto
        %2.1.1.	Declaração da solução
    %2.2.	Caraterísticas dos Utilizadores 
            %Roles e Personnas
    %2.3.	Funcionalidades do produto
            %Listar funcionalidades por Role? Ver doc exemplo
    %2.4.	Condicionantes
    %2.5.	Suposições e Dependências
    
\begin{linenumbers}

\hspace{12pt} Esta secção inclui detalhes sobre o que é e não é esperado do sistema ReqPadel.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% DECLARAÇÃO DO PROBLEMA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Declaração do problema}
Das entrevistas feitas e do contacto constante com o cliente conseguimos perceber os principais problemas que afetam o processo de gestão do clube:
\begin{itemize}
    \item A informação sobre a marcação de aulas é guardada num google sheets e é preenchida pelos treinadores, o que gera um documento grande e desorganizado. Por vezes os treinadores até se esquecem de preencher as aulas dadas.
    \item Os atletas compram aulas ou packs de aulas no balcão e vão gastando à medida que marcam aulas e cabe à administração/staff e ao atleta controlar a quantidade de aulas que lhe resta.
    \item A marcação de aulas é feita por troca de mensagens ou presencialmente entre o treinador e o atleta e posteriormente o treinador reserva campo pela aplicação "AirCourts". Cabe ao atleta e ao treinador agendar as aulas que têm. Apenas os administradores e o treinador ficam com esta informação de reserva. Cabe ao atleta fazer a sua própria agenda manual.
\end{itemize}
Na secção "Modelos de design contextual" iremos aprofundar melhor as práticas do clube e os problemas com que se deparam no dia-a-dia.

\subsubsection{Entrevistas realizadas}
Para recolher as informações necessárias acerca do funcionamento do clube "Star Padel" foram entrevistadas as seguintes pessoas:\\
\begin{itemize}
    \item Clientes: Rui Carvalheira, Ana Bicho\\
    \item Treinador: Geraldina Costa\\
    \item Secretaria / Balcão: Maria João Carvalheira \\
\end{itemize}
As "affinity notes" das entrevistas podem ser consultadas no anexo \ref{affnotes}.\\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% MODELOS CONTEXTUAIS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Modelos de design Contextual}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FLOW MODEL %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Modelo de Fluxo}\mbox{}\\ \\
\hspace{12pt} O modelo de fluxo de informação é uma representação gráfica, estruturada e sistemática do projeto que tem como principal função mostrar a visão geral do sistema que será posteriormente implementado.
Neste modelo de fluxo é possível observar-se os diferentes atores e artefactos do clube Star Padel assim como as suas interações: \begin{itemize}
    \item Balcão: É o centro das interações e é responsável por processar pagamentos, assegurar os serviços de bar e gerir os campos de padel. Devem também analisar a folha de aulas dos treinadores para avaliar a quantidade de treinos por atleta.
    \item Treinadores: São o pessoal docente devidamente qualificado para ensinar os atletas do clube. Para além de prestarem serviços de ensino, os treinadores são também responsáveis por comunicar problemas ao balcão, registar a informação da aula numa folha de aulas (que será posteriormente analisada pelo balcão) e por reservar os campos para as aulas que irão lecionar. Podem também usufruir dos serviços bar do balcão.
    \item Utilizador de bar: São clientes que usufruem dos serviços bar do balcão.
    \item Atletas ocasionais: Clientes ocasionais que reservam os campos do clube para jogar para proveito próprio. As suas reservas são realizadas na  webapp AirCourts (que informa o balcão e confirma a reserva ao atleta ocasional) e o pagamento é realizado no balcão do clube.
    \item Ateletas frequentes: São os clientes frequentes do clube, não só realizam reservas do mesmo modo que os atletas ocasionais como frequentam aulas no clube. Para frequentar uma aula o atleta frequente deve comprar aulas ao balcão (o qual devolve uma fatura do pagamento) e combinar com um treinador os detalhes da aula.
\end{itemize}

É possível também observarem-se alguns break points no modelo, nomeadamente momentos em que: a webapp AirCourts está em baixo, não existem campos vagos, não existem treinadores ou staff disponíveis e treinadores esquecem-se ou enganam-se na transmissão de informação (falhas de comunicação).

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{DesignContextual/flow_model.png}    \caption{Modelo de fluxo de informação do funcionamento do clube}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CULTURAL MODEL %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Modelo Cultural}\mbox{}\\ \\
\hspace{12pt} O modelo cultural é utilizado para ajudar a compreender as interações entre os principais atores e os possíveis conflitos de interesse entre estes. Neste modelo é mostrado o impacto que cada um dos intervenientes tem no ambiente estudado.
\begin{itemize}
    \item Staff: Engloba o Treinador e Balcão, os quais têm que demonstrar um nível de profissionalismo que vá de encontro com o esperado pelo Clube StarPadel.
    \item Treinador: Tem a função de ensinar e motivar o Atleta a praticar a modalidade do clube. 
    \item Balcão: Recebem os pagamentos e ajudam/guiam o Atleta com qualquer dúvida que este possa ter sobre o funcionamento do clube
    \item Clube StarPadel: Representa o espaço físico e psicológico do clube. Este deve oferecer um ambiente laboral saudável ao Staff e disponibilizar campos e equipamento ao Atleta que deseje praticar padel.
    \item Sociedade: Influencia o Atleta ao incentivar a prática de deporto para evitar uma vida sedentária.
    \item Estado: Influencia o Atleta ao promover a prática de exercício físico.
    \item Família: Influencia o Atleta ao incentivar a prática de desporto para ajudar na saúde.
    \item Atleta (Ocasional ou Frequente): Serve-se do balcão para se informar sobre o funcionamento do clube, deve empenhar-se nos treinos e não chegar atrasado e tem que respeitar as regras do clube e estimar o espaço e equipamentos. Devido à influência da Sociedade o atleta pratica desporto para ficar bem visto e devido à influência do Estado este pratica deporto com o sonho de levar o nome do país a competições internacionais.

É possível também observar-se um break point, no caso em que um Atleta quer que haja um campo disponível sempre que desejar jogar mas o Clube StarPadel informa que os campos estão todos ocupados na data desejada.
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{DesignContextual/cultural_model.png}
    \caption{Modelo cultural do clube}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ARTIFACT MODEL %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Modelo de Artefacto}\mbox{}\\ \\

\hspace{12pt} O modelo de artefacto serve para mostrar como elementos do sistema são usados e estruturados no fluxo de trabalho. 
O modelo a seguir representa uma folha de Googele sheets onde os treinadores anotam as informações de cada aula no fim das mesmas e os administradores consultam para controlar o "budget" de aulas dos atletas. Cada aula é representada por uma linha e os seus dados por colunas. Os dados das aulas são o seu dia, hora, a turma (atleta(s) participante(s)), dívidas (caso não haja fica a branco e caso haja é indicado quem está a tratar das mesmas), colaborador (treinador que irá dar a aula) e tipo de aula.\\
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{DesignContextual/artifact_model.png}
    \caption{Folha de excel onde são anotadas as aulas lecionadas pelos professores de padel do clube}
\end{figure}
\textbf{Breakdowns:} O artefacto aqui representado tem como principais breakdowns:
\begin{itemize}
    \item Tem que ser atualizado manualmente, o que leva muitas vezes ao esquecimento por parte dos treinadores ou até erros na inserção
    \item Pouca informação agrupada no documento (Não é possível observar diretamente outras informações acerca dos treinadores e atletas)
    \item Controlo de aulas torna-se difícil através desta uma lista extensa.
\end{itemize}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% SEQUENCE MODEL %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Modelo Sequencial} \mbox{}\\ \\
\hspace{12pt} O modelo sequencial tem como objetivo mostrar de uma forma mais detalhada as atividades que ocorrem no StarPadel de uma forma compreensível. Desta forma, nos modelos apresentados estão demonstrados os passos para realizar as duas atividades principais do clube: marcação de aulas e reserva de campos.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{DesignContextual/sequencial_model_aula.png}
    \caption{Modelo sequencial do processo de marcação de aula}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{DesignContextual/sequencial_model_reserva.png}
    \caption{Modelo sequencial do processo de reservar um campo}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PHYSICAL MODEL %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Modelo Físico}\mbox{}\\ \\
\hspace{12pt} Este modelo tem como principal objetivo mostrar o espaço físico do clube Star Padel. Através dele, é ainda possível ver o funcionamento das atividades mais comuns que ocorrem no clube. 
No modelo é possível ver-se a entrada do clube, o balcão-bar (onde se tira dúvidas, realiza-se o check-in e compra-se produtos do bar) e os seis campos exteriores de padel. As setas de três cores diferentes representam três interações diferentes com o clube. A seta verde representa o cenário em que um praticante que alugou um campo faz check-in e o respetivo pagamento no balcão e dirige-se posteriormente ao campo que alugou. 
A seta laranja reprsenta o cenário em que um atleta dirige-se ao balcão para tirar dúvidas e aprender o funcionamento do clube ou para comprar aulas.
Por fim, a seta azul representa o cenário em que um atleta tem uma aula agendada e dirige-se diretamente ao campo onde o professor o espera.
Devido a ser preciso haver staff constantemente presenta no balcão para realizar dois destes três cenários é possível haver um break point caso não se encontre ninguém presente para prestar auxílio.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{DesignContextual/physical_model.png}
    \caption{Modelo físico das instalações do Star Padel Coimbra}
\end{figure}

\subsubsection{Personas}
Das entrevistas e contacto que tivemos com o clube, formulámos as seguintes personas que representam diferentes entidades que participam no dia-a-dia do clube.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PERSONA TRABALHADOR ADULTO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Persona: João Armindo}
\begin{mybox}{Persona 1 (Trabalhador adulto)}
\includegraphics[width=\textwidth]{Personas/trabalhador.jpg}
 \begin{internallinenumbers}
\textbf{Nome:} João Armindo\\
\textbf{Idade:} 35\\
\textbf{Profissão:} Advogado\\
\textbf{Citação:} "Tenho uma vida ocupada e trabalhosa mas praticar desporto ajuda-me a aliviar o stress e a mexer-me depois de um dia maioritariamente sentado a trabalhar"\\
\textbf{Objetivos e aspirações:} Ter uma vida financeiramente estável; Poder retribuir à sua família tudo aquilo que lhe deram enquanto crescia\\
\textbf{Gostos:}  Praticar desporto para desanuviar do trabalho e manter uma condição física saudável; Jantar com amigos; Passear com família\\
\textbf{Não gosta:} De pessoas desrespeitosas ou preguiçosas; Desiludir aqueles de quem gosta, principalmente família próxima; Chegar atrasado a qualquer tipo de encontro, seja reuniões de trabalho ou aulas de padel.
\end{internallinenumbers}
\end{mybox}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PERSONA ESTUDANTE ATLETA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Persona: Jorge Pinheiro}
\begin{mybox}{Persona 2 (Estudante atleta)}
\includegraphics[width=\textwidth]{Personas/estudante.jpg}
 \begin{internallinenumbers}
\textbf{Nome:} Jorge Pinheiro\\
\textbf{Idade:} 21\\
\textbf{Profissão:} Estudante\\
\textbf{Citação:} "Pratico Padel regularmente de modo a participar em torneios com a intenção de me poder estrear a nível mundial"\\
\textbf{Objetivos e aspirações:} Ser atleta profissional de Padel; Participar em torneios de nível internacional e mundial; Tornar Padel um desporto com mais reconhecimento em Portugal\\
\textbf{Gostos:} Praticar Padel, a nível casual com amigos ou competitivo em torneios; Passar tempo com os colegas de curso e amigos de longa data; Ensinar amigos a jogar Padel\\
\textbf{Não gosta:} Praticar desportos ou qualquer tipo de atividade que possam comprometer a sua integridade física e o impeçam de praticar Padel; Quando, por motivos de força maior, não pode treinar; Perder uma competição de forma injusta; Estudar, apesar de gostar do curso que frequenta
\end{internallinenumbers}
\end{mybox}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PERSONA PESSOAL ADMINISTRATIVO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Persona: Maria Almeida}
\begin{mybox}{Persona 3 (Pessoal administrativo)}
\includegraphics[width=\textwidth]{Personas/admin.jpg}
\begin{internallinenumbers}
\textbf{Nome:} Maria Almeida\\
\textbf{Idade:} 38\\
\textbf{Profissão:} Secretária no Star Padel\\
\textbf{Citação:} "Tenho sorte de trabalhar naquilo que gosto e num ambiente amigável".\\
\textbf{Objetivos e aspirações:} Dar aos filhos a melhor qualidade de vida possível sem correr o risco de os tornar demasiado dependentes ou mimados; Ver os seus filhos crescerem e seguirem carreiras naquilo que mais gostam\\
\textbf{Gostos:} Passar tempo com a família, pois os seus filhos são o mais importante para si; Praticar desporto ocasionalmente; Organização e ordem, tanto no ambiente de trabalho como em casa;\\
\textbf{Não gosta:}  Não gosta de mentiras nem de discussões desnecessárias; Desorganização, seja pessoal ou no trabalho; Estar longe dos seus filhos mais tempo do que o antecipado
\end{internallinenumbers}
\end{mybox}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PERSPETIVA DO PRODUTO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Perspetiva do Produto}

\hspace{12pt} ReqPadel é uma webapp que suportará 4 tipos de contas (roles) distintas, cada um com as suas funcionalidades específicas: Administrador, Treinador, Atleta e Convidado. Qualquer utilizador terá a habilidade de ver o seu perfil assim como o editar. Fazemos agora uma breve descrição de cada um  destes roles, porém na secção seguinte ("Funções do produto") é mais especificado todas as funcionalidades do sistema, incluindo as funcionalidades acessíveis por cada utilizador. 
Os Administradores serão o role com mais controlo em todo o sistema, que tem a habilidade de criar e desativar contas de Atleta e Treinadores, desmarcar aulas e reservas, entre outros.
Os Treinadores serão um role com a habilidade principal de ver as aulas a que estão associados e terão a opção de as desmarcar caso surja algum imprevisto.
Os Atletas são os utilizadores que poderão principalmente reservar campos, marcar e desmarcar as suas aulas e ver a quantidade de aulas têm disponíveis. As contas de Atleta são exclusivamente criadas por administradores.
Os convidados são utilizadores com a habilidade de reservar campos apenas, ao contrário dos atletas que também podem marcar aulas.
Esta aplicação terá que estar disponível para todas as entidades que participam ativamente no clube (administradores, treinadores e clientes) e deve ser acedida pelos dispositivos já adquiridos pelo clube.
\par Os clientes e treinadores devem ser capazes de aceder ao sistema através do seu smartphone pessoal. Os administradores devem ser capazes de aceder ao sistema através do computador de trabalho. Não há outros requisitos de hardware ou de software para que seja possível aceder ao sistema a apontar.

\subsubsection{Diagrama de Contexto}
\hspace{12pt}O seguinte diagrama de contexto mostra os intervenientes na interação entre o ReqPadel e as outras entidades. Desta forma as entidades externas existentes são correspondem aos roles acima descritos. Estas entidades interagem todas com o front-end da plataforma ReqPadel e o seu back-end trata de toda a parte lógica.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{contextual_diagram.png}
    \caption{Diagrama de contexto}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FUNCIONALIDADES DO PRODUTO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Funções do Produto}
O sistema ReqPadel terá as seguintes funções:

\begin{itemize}
\item Manter informações associadas aos utilizadores (perfis)
\begin{itemize}
    \item Um administrador tem email, nome e password
    \item Um atleta tem email, nome, password, morada, número de sócio Star Padel, número de sócio da Federação Portuguesa de Padel, número de cartão de cidadão, NIF, data de nascimento, contacto e número de aulas
    \item Um convidado tem email, nome, contacto e password
    \item Um treinador tem email, nome, password, morada, número de sócio Star Padel, número de sócio da Federação Portuguesa de Padel, número de cartão de cidadão, NIF e data de nascimento.
\end{itemize}
\item Permitir aos utilizadores fazer login e logout do sistema
\item Permitir aos utilizadores ver e editar as suas próprias informações
\item Permitir aos atletas e convidados desativar as suas contas
\item Permitir aos administradores criar contas de atleta e treinador
\item Permitir aos administradores desativar contas de atleta, treinador e convidado
\item Permitir aos atletas marcar aulas e reservar campos
\begin{itemize}
    \item Atletas só poderão fazer marcações e reservas até 12 horas antes da data de início das mesmas
\end{itemize}
\item Permitir aos atletas associar outros atletas às aulas
\item Permitir aos atletas desmarcar aulas e reservar campos
\begin{itemize}
    \item Atletas só poderão fazer desmarcações até 12 horas antes da data de início das mesmas
\end{itemize}
\item Permitir aos convidados reservar campos
\begin{itemize}
    \item Convidados só poderão fazer reservas até 12 horas antes da data de início das mesmas
\end{itemize}
\item Permitir aos convidados desmarcar reservas de campos
\begin{itemize}
    \item Convidados só poderão fazer desmarcações até 12 horas antes da data de início das mesmas
\end{itemize}
\item Manter informações respetivas às aulas marcadas, incluindo: data, hora, campo, treinadores associados e atletas associados
\item Manter informações respetivas às reservas de campos, incluindo: data, hora, campo e utilizador que realizou a reserva
\item Permitir aos treinadores ver as aulas passadas, atuais e futuras a que estão associados
\item Permitir aos treinadores desmarcar as aulas futuras a que estão associados
\item Permitir aos atletas ver as aulas e reservas agendadas
\item Permitir aos convidados ver as reservas agendadas
\item Permitir aos administradores listar os utilizadores registados no sistema
\item Permitir aos administradores listar os agendamentos de todos os utilizadores
\item Permitir aos administradores ver e editar as informações dos utilizadores registados no sistema
\item Permitir aos administradores reagendar e desmarcar reservas e aulas
\item Permitir aos administradores creditar aulas aos atletas
\item Notificar por email os utilizadores nas seguintes ocasiões:
\begin{itemize}
    \item Notificar os treinadores quando o atleta ou administrador desmarca uma aula
    \item Notificar os atletas quando o treinador ou administrador desmarca uma aula
    \item Notificar os atletas, convidados e treinadores quando a sua conta é desativada
    \item Notificar os atletas quando lhes é feito um convite de associação a uma aula
\end{itemize}
\item Permite aos administradores ver a ocupação dos campos
\end{itemize}

Não é esperado que o sistema comporte as seguintes características:
\begin{itemize}
\item Reativação de contas
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CARATERISTICAS DOS UTILIZADORES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Caraterísticas dos utilizadores}
É esperado que o ReqPadel possa ser manuseado por qualquer pessoa capaz de ver, ler, escrever e com alguma experiência em utilizar aplicações web.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CONDICIONANTES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Condicionantes}
\hspace{12pt} O cliente não exigiu prazos para a entrega do produto, não sendo necessário avaliar uma estratégia com prazos e datas de entregáveis. No entanto, como se trata de um clube desportivo com um número reduzido de funcionários e um elevado crescimento do número de atletas, o problema tornar-se-á progressivamente maior, pelo que é necessário uma solução o mais cedo possível.
\par Num problema desta natureza, pode ser considerado um obstáculo o facto dos atletas não possuírem um dispositivo compatível que lhes dê acesso ao sistema. Além disso, os funcionários do clube podem não ter facilidade no uso de novas tecnologias e tornar a migração para a nova ferramenta um processo que teremos de ter em conta no desenho da aplicação.

\pagebreak

\end{linenumbers}
\end{document}